<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pages du journal de Célestine Doniau Danest encodé durant le cours HNU2000 à l'Université de Montréal</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Le texte n'est pas destiné à être distribué.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Transcrit avec eScriptorium à partir des numérisations proposées par les Archives départementales de la Somme du Journal de Célestine Doniau-Danest sur les débuts de la guerre 1914-1918 (cote: 134J94 @ AD80, France) </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Journal DE CELESTINE DONIAU-DANEST SUR LES DÉBUTS DE LA GUERRE 1914-1918</head>
            <p>1915 11 Mai - Encore des zeppelins sur l'Angleterre, ses victimes - A Paris mon mari m'a écrit que un soir, étant à son bureau, il entendit crier "lumière, lumière", mais lui toujours candide et pas curieux continuait à travailler, enfin les cris tournant aux vociférations, il se leva et comprit qu'on en voulait à sa lampe électrique, tout était éteint des zepplins étant signalés; il éteignit sa lampe et les zepplins ne vinrent pas, pour ça peut-être - Le 9 Mai il y eut une grande offensive qui nous rendit maitre de Corency - Le Cuirassé "Goliath" (anglais) a été torpillé aux Dardanelles - Ce coin de la bataille n'est pas brillant pour nous; les trucs se sont retranchés dans la presqu'île de Galipoli, nous ne bougeons guère et ils viennent torpiller nos vaisseaux. Les russes eux-mêmes sont violemment contre attaqués par les allemands dans les Carpathes.</p>
            <p>15 Mai - En Italie le ministère Salandra favorable à la guerre donne sa démission, les Allemands redressent la tête - La Grèce elle aussi s'agite, il y a le parti de la guerre, celui de la neutralité, mais par malheur pour nous le roi Constantin, un boche déguisé en Hellène penche du côté où il voudrait tomber, du côté de son beau-frère Guillaume, car la reine est Hohenzollern - Il court une histoire d'apres laquelle, le roi, ayant enfin compris l' intérêt de son pays, était décidé à se mettre du côté de la Triple-Entente, lorsqu'une maladie subite l'en empêcha. Et cette maladie était coup de poignard ou de révolver allongé par la douce reine à son époux afin de l'empêcher de gouvernent, elle a ainsi réussi à ajourner la jonction de la Grèce à ceux qui pensent plus pour sa prospérité pour son avenir que l' ogre germanique qui n'a qu'un but, celui de tout avaler d'abord, surtout les petits états, quitte à rendre après un peu de ce qui serait tout de même par trop dur à digérer.</p>
            <p>16 Mai - Le roi d'Italie refuse la démission du cabinet Salandra- on se bat ferme de Ypres à Arras, les Anglais et nous-mêmes progressons- grande activité printanière -</p>
            <p>21 Mai - La chambre italienne vote la guerre - Comme on n'entendait plus parler de rien au sujet de la demande de Pierre de passer au 1^er [???] et que notre fils nous écrivait qu'il partait pour Rodez et de là au front, mon mari va trouver le G^al P. et lui explique le cas - Fureur de celui-ci qui n'admet pas qu'un régiment refuse un homme à un autre et écrit aussitôt .... attendons ! Je suis dans les trousses - Je veux et je ne veux pas que cette combinaison réussisse parce qu'elle parait déplaire à Pierre, combien peu il fait la part de ses parents là dedans - Plus tard, beaucoup plus tard, père à son tour il comprendra ce que nous souffrons - quoique j'espère bien qu'il ne traversera pas une pareille épreuve. Enfin, l'eau ne remonte pas son courant, ⟦elle descend⟧, l'affection ne remonte pas, elle descend; toujours la course au Flambeau, il faut en prendre son parti- Albert beaucoup plus fin comprend mieux ce qui m'angoisse et ses lettres sont vraiment bien affectueuses -</p>
            <p>22 Mai - Paul vient annoncer ce matin que Gabrielle a cessé de souffrir - Elle est là sur son lit depuis le mois de 9^bre dernier, elle est morte lentement et ne s'est vue qu'à la fin tout à fait - Nous étions loin d'avoir de la sympathie l'une pour l'autre, affaire de tempé- rament; j'espère qu'elle me pardonne le mal que j'ai pu lui faire, comme je lui pardonne celui qu'elle m'a fait. Edouard décide d'envoyer des dépêches aux enfants si cela pouvait leur faire décrocher une permission - Pierre est à Rodez attendant l' ordre de départ, sa dernière lettre l'indique - A onze heures du soir Albert frappe à la porte, il a eu sa permission, est tout joyeux naturellement</p>
        </body>
    </text>
</TEI>

